\chapter{Progettazione}
\label{Progettazione}
Questo capitolo ha lo scopo di descrivere l'attivit\`a di Progettazione svolta: essa rappresenta il frutto di un lavoro originale, come da vincolo progettuale, effettuato dopo aver \textit{studiato} soluzioni preesistenti e pubblicazioni sull'argomento. Vengono descritti in dettaglio il flusso di sincronizzazione (paragrafo n.\ref{Sessione di sincronizzazione}) e l'algoritmo sviluppato (paragrafo n.\ref{Algoritmo di sincronizzazione}). \\
Nella sezione \ref{Architettura}, viene presentata l'architettura progettata per il sistema e vengono illustrate alcune sue caratteristiche salienti. \\

	\section{Sessione di sincronizzazione}
	\label{Sessione di sincronizzazione}
	Sulla base delle informazioni raccolte preliminarmente (capitolo \ref{Ricerca ai fini della progettazione}) il laureando ha modellato un possibile flusso di azioni che complessivamente formano una \textit{sessione di sincronizzazione}. Viene di seguito riportato il diagramma di sequenza che rappresenta una sessione di sincronizzazione avvenuta con successo:
	
		\clearpage
	
		\begin{figure}[H]
			\centering
				\includegraphics[width=\linewidth,height=20cm,keepaspectratio]{general_flow.png}
			\caption{Il diagramma di sequenza di una sessione di sincronizzazione}
			\label{fig: diagramma sequenza sessione sincronizzazione}
		\end{figure}

	\noindent Il concetto di \textit{sessione} \`e stato mutuato da \cite{MSF}, sebbene con qualche modifica: nel contesto del progetto di stage indica l'insieme di azioni eseguite tra l'iniziale connessione tra i terminali ed il messaggio di "avvenuta sincronizzazione" (o di "sincronizzazione fallita"). \\
	Il sistema progettato prevede l'installazione di un client sul terminale dell'utente. Questo software comunica con i server aziendali, che ospitano la vera e propria parte di backend dell'applicativo. Per astrarre quanto pi\`u possibile la progettazione dalla terminologia tecnica e non doverne subire in tal modo le limitazioni semantiche, sono stati introdotti i concetti di \textit{Dumb Machine} e \textit{Smart Machine}:
		
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Dumb Machine (DM)}: indica il terminale "privo di conoscenza", ossia la macchina che inizia la sessione di sincronizzazione e che \`e in grado di eseguire solo la fase di \textit{Update}. Indica il client desktop installato sulla macchina dell'utente;
			\item \textbf{Smart Machine (SM)}: indica il terminale "intelligente", ossia quello avente la conoscenza totale dell'algoritmo. \`E rappresentata dal server dell'azienda.
		\end{itemize}
	I seguenti termini saranno invece cruciali per la comprensione dell'algoritmo di sincronizzazione, descritto al paragrafo n.\ref{Algoritmo di sincronizzazione}:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Update}: si tratta della fase in cui il sistema indica quali dati sono effettivamente cambiati. Corrisponde all'omonimo sotto-problema esposto nel paragrafo \ref{What is a file synchronizer};
			\item \textbf{Reconcile}: corrisponde al \textit{Reconciliation problem}, anch'esso descritto al paragrafo \ref{What is a file synchronizer}: si tratta dell'insieme delle operazioni eseguite dal sistema al fine di generare un nuovo stato comune per entrambi i file system;
			\item \textbf{Translate}: in questa fase il sistema traduce le \textit{azioni} che caratterizzano la sua logica interna in vere e proprie operazioni interpretabili dalla piattaforma sottostante (ad esempio \texttt{create(Directory d)} o \texttt{delete(File f)});
			\item \textbf{Node}: il componente base della struttura ad albero usate per rappresentare il file system. Viene descritta in dettaglio al paragrafo \ref{Node};
			\item \textbf{Save State}: rappresentazione dello stato del file system al momento dell'ultima sincronizzazione riuscita. \`E comune ad entrambi i terminali;
			\item \textbf{Status Update}: aggiornamento dello stato interno del sistema, effettuato atomicamente;
			\item \textbf{Comparison Tree}: rappresentazione interna del file system, utilizzata dal sistema per indicare quali file sono stati modificati dopo l'ultima sincronizzazione. Ogni terminale genera il proprio \textit{Comparison Tree} durante la fase di \textit{Update};
			\item \textbf{Action}: astrazione delle operazioni sul file system: internamente il sistema rappresenta ogni azione solo in termini di \texttt{Add} e \texttt{Remove}. Le azioni possono essere ordinate in strutture ricorsive ad albero;
			\item \textbf{Action List}: lista di alberi di Azioni, determina un insieme ordinato di operazioni da eseguire. \`E formata da \textit{Action Nodes};
			\item \textbf{Action Node}: il componente base di una Action List, contiene uno o due alberi di Azioni.
		\end{itemize}

	\noindent Per garantire il successo di una sessione di sincronizzazione \`e necessario che \textbf{lo stato interno rimanga consistente tra i due terminali}: ogni operazione che modifica il \textit{Save State} deve essere mappata ad un corrispondente effetto sui dati e vice versa, in maniera tale che vi sia in ogni momento una rappresentazione corretta dello stato del file system all'ultima sincronizzazione riuscita. In caso contrario si parla di \textit{stato inconsistente} e relativa situazione di \textit{fallimento critico} (descritta nel paragrafo \ref{Fallimento critico}). \\
	La comunicazione tra i due terminali avviene sincronicamente mediante un meccanismo di \mygls{exponential backoff}: se il tempo massimo viene superato la sessione di sincronizzazione fallisce. Un possibile miglioramento consiste nel rendere lo scambio dei messaggi asincrono o semi-sincrono per migliorarne l'efficienza: le idee espresse in \cite{differentialSynchronizationFraser} sono state giudicate come molto valide in tal senso.
	Segue una tabella che descrive con maggiore livello di dettaglio le azioni proprie di una sessione di sincronizzazione.

		\begin{center}
			\begin{longtable}{ | P{3.5cm} | P{4cm} | P{2cm} | P{4cm} |}
			\hline
			\textbf{Operazione} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Attore} & \textbf{Consistenza dello stato interno} \\ \hline
			% ---------------------------------------------------------------------------- 
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{4}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
					\hline
					\textbf{Operazione} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Attore} & \textbf{Consistenza dello stato interno} \\
					\hline
					\endhead
					% ----------------------------------------------------------------------------
			Synchronize & L'utente avvia la sessione di sincronizzazione & Utente & Mantenuta \\ \hline
			Start Synchronization & La DM comunica alla SM l'intenzione di iniziare una sessione di sincronizzazione & DM & Mantenuta \\ \hline
			Update & La macchina genera il proprio Comparison Tree & DM, SM & Mantenuta: il Save State viene utilizzato in sola lettura \\ \hline
			Send Comparison Tree & La DM invia il proprio Comparison Tree alla SM & DM & Mantenuta \\ \hline
			Reconcile & La SM genera il nuovo file system comune nella forma di una Action List & SM & Mantenuta \\ \hline
			Translate & La Action List viene tradotta in un insieme di operazioni da eseguire sul file system & SM & Mantenuta \\ \hline
			Send operation & La SM comunica alla DM l'operazione da eseguire & SM & Mantenuta \\ \hline
			Execute & La DM esegue l'operazione richiesta & DM & Senza una corretta esecuzione la consistenza potrebbe essere compromessa: in tal caso l'operazione viene considerata "non valida" e la sessione di sincronizzazione fallisce \\ \hline
			Update Status & L'operazione \`e stata eseguita correttamente, lo stato interno viene modificato di conseguenza & DM, SM & Mantenuta \\ \hline
			Status: OK & La DM comunica che l'operazione richiesta \`e stata portata a termine con successo & DM & Mantenuta \\ \hline
			Synchronization Completed & La SM dichiara il successo della sessione di sincronizzazione & SM & Mantenuta \\ 
			\hline
			\caption{Informazioni aggiuntive sulle operazioni che avvengono in una sessione di sincronizzazione}
			\label{tab: informazioni aggiuntive operazioni sessione sincronizzazione} \\
			\end{longtable}
		\end{center}

		
		\subsection{Fallimento critico}
		\label{Fallimento critico}
		Per garantire al sistema progettato una maggiore \mygls{robustezza}, \`e stato considerato anche il caso di \textit{fallimento critico}: si tratta della situazione in cui l'invariante relativo al \textit{Save State} non viene mantenuto e la struttura interna smette di rappresentare fedelmente lo stato del file system. Operare in questo stato non \`e possibile, in quanto la violazione dell'assunto base causa comportamenti imprevisti che possono propagare l'errore nel tempo: ad un certo tempo \textit{t} infatti la rappresentazione utilizzata dal software pu\`o divergere totalmente dallo stato reale dei dati! \\
		Un possibile algoritmo per la rilevazione e la gestione di eventuali incongruenze \`e il seguente:
			\begin{enumerate}
				\item Uno dei due terminali viene scelto come \textit{fonte di verit\`a};
				\item Periodicamente la DM invia una copia del proprio Save State alla SM;
				\item La SM confronta la propria versione con quella appena ricevuta: se rileva differenze elabora una lista di operazioni a priorit\`a assoluta necessarie a ripristina\-re la validit\`a dell'invariante;
				\item Le operazioni vengono eseguite sulla macchina in stato di errore e la consistenza dello stato viene garantita nuovamente.
			\end{enumerate}
		Per semplicit\`a l'algoritmo qui riportato trascura la possibilit\`a che le operazioni di scrittura sullo stato possano causare errori.
		Il peggior caso possibile corrisponde ad una divergenza totale tra la rappresentazione interna del file system e lo stato del file system stesso. In questa situazione tutti i dati presenti nel terminale in stato di errore sono considerati invalidi e devono essere sostituiti opportunamente. Si noti inoltre che la fase di inizializzazione della sincronizzazione pu\`o essere vista come un caso particolare di questo problema.

		
	\section[Algoritmo]{Algoritmo di sincronizzazione}
	\label{Algoritmo di sincronizzazione}
	Come riportato al paragrafo \ref{Requisiti non funzionali}, l'azienda ha posto al candidato due vincoli di notevole importanza (RNO8 e RNO2) ed in grado di influenzare permanentemente la storia di sviluppo e progettazione del sistema oggetto del presente elaborato. Queste condizioni hanno comportato l'investimento di una discreta quantit\`a di tempo nello studio di soluzioni preesistenti e di specifiche pubblicazioni scientifiche: il presente capitolo rappresenta il frutto di tale impegno. \\
	La prima operazione effettuata \`e stata identificare gli aspetti constanti che caratterizzano il problema della sincronizzazione:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Stato}: si tratta delle informazioni che il sistema possiede e sfrutta per portare a termine il proprio compito (paragrafo \ref{Node});
			\item \textbf{Azioni}: consiste nell'insieme di operazioni sui dati note al sistema: esse sono astrazioni che permettono di diminuire la complessit\`a intrinseca della logica interna (paragrafo \ref{Azioni});
			\item \textbf{Logica}: \`e la vera e propria parte "intelligente" che sa come utilizzare lo stato per generare una lista di azioni corretta (paragrafo \ref{Logica}).
		\end{itemize} 

		\subsection{Node}
		\label{Node}
		Per prima cosa \`e stata elaborata una struttura dati che permettesse di rappresentare lo stato del file system in maniera coerente ed efficiente: gli alberi si adattano convenientemente a questa necessit\`a per via della loro natura gerarchica che favorisce un approccio ricorsivo. In particolare, \`e stata scelta una struttura ad albero i cui nodi rispettano le seguenti propriet\`a:
			\begin{enumerate}
				\item Ogni nodo pu\`o essere di tipo:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Nullo}: indicato da ora in avanti come \textit{NIL};
					\item \textbf{Directory}: indicato da ora in avanti come \textit{DIR};
					\item \textbf{File}: indicato da ora in avanti come \textit{F}.
				\end{itemize}
				\item Ogni nodo ha un puntatore al nodo padre;
				\item Il padre nel nodo radice \`e un nodo di tipo NIL;
				\item Solo i nodi di tipo DIR possono avere \textit{n} figli, con \textit{n\textgreater0};
			\end{enumerate}
		Un nodo possiede i seguenti attributi:
			\begin{figure}[H]
				\centering
					\includegraphics[keepaspectratio]{node_uml.png}
				\caption{La struttura interna di un nodo}
				\label{fig: struttura interna nodo}
			\end{figure}
		
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Resource}: \`e un puntatore alla risorsa rappresentata dal nodo;
				\item \textbf{ID}: \`e un identificatore con le seguenti caratteristiche:
				\begin{itemize}
					\item \`E univoco per nodo;
					\item Permette di definire strutture gerarchiche di ID.
				\end{itemize}
				\item \textbf{$\Delta$ (Delta)}: \`e "l'impronta digitale" dei dati referenziati dal nodo. Si rif\`a al concetto di \mygls{checksum} e permette di distinguere versioni diverse dello stesso contenuto;
				\item \textbf{Tipo}: permette di distinguere nodi \textit{NIL}, \textit{DIR} e \textit{F};
				\item \textbf{Dirty}: riprende espressamente i concetti espressi in \cite{whatIsAFileSynchronizerPierceBalasubramaniam}. Ha valore di verit\`a se il contenuto referenziato dal nodo \`e stato modificato rispetto all'ultima sincronizzazione.
			\end{itemize}

		\noindent Un nodo che soddisfa questi requisiti viene definito \textit{valido}. Una struttura formata da soli nodi validi \`e una \textit{struttura valida}. \\
		I nodi di tipo NIL possono esistere solo nel \textit{Comparison Tree} ed il loro attributo \textit{Dirty} ha sempre valore \texttt{true}: essi indicano infatti il contenuto che \`e stato rimosso. L'unica eccezione \`e rappresentata dal nodo padre della radice dell'albero, che pur avendo tipo NIL non \`e \textit{dirty} e persiste anche nel \textit{Save State}. \\
		La figura \ref{fig: esempio albero} esemplifica la struttura fin qui definita, facendo coincidere i campi \textit{ID} e \textit{Resource} con il percorso del file, avente come radice la \textit{root} della cartella sincronizzata. Le propriet\`a richieste dall'attributo $\Delta$ possono essere soddisfatte utilizzando una qualsiasi funzione di \textit{checksum}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
					\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{tree_example.png}
				\caption{Esempio di albero}
				\label{fig: esempio albero}
			\end{figure}

		\subsection{Azioni}
		\label{Azioni}
		Per capire quali operazioni un applicativo per la sincronizzazione di file debba eseguire \`e necessario studiare le possibilit\`a offerte dal file system sottostante: le due componenti software presentano una correlazione che si manifesta, in termini pratici, nella forma di una \textit{dipendenza unilaterale} del file synchronizer rispetto alle API del sistema operativo. \\
		Un generico file system permette di:
			\begin{itemize}
				\item Creare un contenuto (file o cartella);
				\item Eliminare un contenuto;
				\item Modificare un contenuto: per i file corrisponde ad un \mygls{overwrite}, per le cartelle all'aggiunta o rimozione di dati che queste contengono;
				\item Spostare un contenuto;
				\item Rinominare un contenuto.
			\end{itemize}
		Esso \`e inoltre soggetto alle seguenti limitazioni:
			\begin{itemize}
				\item Una cartella padre deve essere sempre creata prima dei suoi stessi figli;
				\item Prima di rimuovere una cartella padre vanno rimossi i suoi figli;
			\end{itemize}
		Al fine di modellare la capacit\`a di azione del sistema progettato garantendo un compromesso tra semplicit\`a e robustezza \`e stato introdotto il concetto di Azione, come mostrato in figura \ref{fig: struttura Azione}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
					\includegraphics[keepaspectratio]{action.png}
				\caption{Struttura di un Azione}
				\label{fig: struttura Azione}
			\end{figure}
		\noindent L'idea \`e quella di interpretare ogni operazione sopra citata come una combinazione di \texttt{Add} e \texttt{Remove}:
			\begin{itemize}
				\item Per le operazioni di creazione e di eliminazione la corripondenza \`e banale;
				\item Le operazioni di modifica e rinominazione collimano nella combinazione \texttt{Remove + Add} aventi \textit{source} e \textit{target} identici;
				\item Lo spostamento al di fuori di una cartella sincronizzata \`e rappresentato da una \texttt{Remove};
				\item Lo spostamento di un contenuto all'interno della stessa cartella sincronizzata corrisponde alla combinazione \texttt{Remove + Add}, avente \textit{source} e \textit{target} differenti.
			\end{itemize}
		Gli attributi \textit{ID} e \textit{Resource} corrispondono a quelli della struttura Node, illustrata nel paragrafo precedente. \`E inoltre possibile creare alberi di Azioni sfruttandone la natura ricorsiva (un tale albero \`e per\`o consistente se e solo se tutti i suoi nodi hanno lo stesso tipo: un albero contenente sia nodi \texttt{Remove} che \texttt{Add} non \`e consistente). \\
		Gli alberi di Azioni vengono organizzati in una struttura chiamata \textit{ActionList}: essa \`e costituita da \textit{ActionNode}, la cui struttura \`e riportata nella figura sottostante.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
					\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{ActionNode.png}
				\caption{Struttura di un \textit{ActionNode}}
				\label{fig: struttura ActionNode}
			\end{figure}


		\subsection{Logica}
		\label{Logica}
		Utilizzando i concetti e le strutture mostrate fino ad ora, \`e stato elaborato un algoritmo di sincronizzazione, nella cui logica \`e possibile distinguere tre fasi:
		\begin{center}
			\begin{longtable}{| l | l | p{7.5cm} |}
			\hline
			% ---------------------------------------------------------------------------- 
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\			\hline
					\endhead
					% ----------------------------------------------------------------------------
			\multirow{4}{*}{\textbf{Update}}	& \textit{Precondizione} & Esiste un Save State valido ed i terminali sono sincronizzati \\ \cline{2-3}
								& \textit{Input} & Lo stato corrente del file system ed il Save State \\ \cline{2-3}
								& \textit{Output} & Comparison Tree \\ \cline{2-3}
								& \textit{Descrizione} & Lo stato attuale del file system viene confrontato con quello salvato e viene generata una rappresentazione dei cambiamenti occorsi \\ \hline
			\multirow{4}{*}{\textbf{Reconciliation}}	& \textit{Precondizione} & I due Comparison Tree sono basati sullo stesso Save State \\ \cline{2-3}
									& \textit{Input} & Le due rappresentazioni dei cambiamenti e il Save State comune \\ \cline{2-3}
									& \textit{Output} & Una lista di azioni \\ \cline{2-3}
									& \textit{Descrizione} & Sulla base dei cambiamenti riportati il sistema identifica una lista di Azioni in grado di ripristinare un nuovo stato comune. In questa fase gli eventuali conflitti vengono gestiti e risolti \\ \hline
			\multirow{4}{*}{\textbf{Translation}}	& \textit{Precondizione} & La lista di Azioni \`e ordinata correttamente \\ \cline{2-3}
								& \textit{Input} & La lista di Azioni \\ \cline{2-3}
								& \textit{Output} & Un insieme di operazioni specifiche per la piattaforma \\ \cline{2-3}
								& \textit{Descrizione} & La lista di Azioni viene tradotta in operazioni specifiche, secondo regole date \\ 
			\hline
			\end{longtable}
		\end{center}
		Di seguito viene presentato un esempio utile ad illustrare le tre fasi qui definite.

			\subsubsection{Update}
			\label{Update}
			Si supponga di avere al tempo \textit{t} il file system \textit{O}, come da figura \ref{fig: Starting file system example}.
			
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{starting_file_system_example.png}
					\caption{Il file system di partenza \textit{O}}
					\label{fig: Starting file system example}
				\end{figure}
			\noindent A questo punto l'utente effettua varie operazioni sui due terminali: al tempo \textit{t+1} troviamo pertanto due versioni diverse del file system originale \textit{O}, denominate \textit{A} e \textit{B}.
				
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{diverged_file_system_example.png}
					\caption{I nuovi file system \textit{A} e \textit{B}}
					\label{fig: Diverged file system example}
				\end{figure}
			


			\noindent Nel file system \textit{A}:
				\begin{itemize}
					\item Sono stati aggiunti i nuovi file \textit{i}, \textit{l} e \textit{m};
					\item I file \textit{f} e \textit{d} sono stati rimossi;
					\item Il file \textit{e} \`e stato modificato.
				\end{itemize}
			Mentre nel file system \textit{B}:
				\begin{itemize}
					\item La cartella \textit{a} \`e stata rimossa;
					\item La cartella \textit{c} \`e stata rimossa;
					\item Il file \textit{e} \`e stato modificato.
				\end{itemize}
			Durante la fase di \textit{Update} ogni terminale genera il proprio \textit{Comparison Tree} sulla base delle seguenti regole:
				\begin{enumerate}
					\item L'albero di partenza \`e il Save State comune;
					\item Se un nodo viene marcato come \textit{dirty}, allora deve avvenire lo stesso anche per tutti i suoi antenati (\textit{up-closedness});
					\item Per ogni contenuto aggiunto al file system viene inserito il corrispondente nodo nell'albero e marcato come \textit{dirty};
					\item Il nodo che corrisponde ad un contenuto modificato viene marcato come \textit{dirty};
					\item I nodi corrispondenti a contenuto rimosso diventano "sporchi" e il loro tipo viene cambiato in NIL.
				\end{enumerate}
			Il risultato per questo particolare esempio viene riportato nelle figure \ref{fig: Update result example A} e \ref{fig: Update result example B}. L'asterisco indica che il nodo \`e \textit{dirty}.
			
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{update_result_example_a.png}
					\caption{Comparison Tree per il file system \textit{A}}
					\label{fig: Update result example A}
				\end{figure}
				
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{update_result_example_b.png}
					\caption{Comparison Tree per il file system \textit{B}}
					\label{fig: Update result example B}
				\end{figure}

			\clearpage

			\subsubsection{Reconciliation}
			\label{Reconciliation}
			Dati i due \textit{Comparison Tree}, la SM li confronta ed identifica le situazioni di conflitto. Un possibile algoritmo che regola la comparazione \`e quello riportato al paragrafo \ref{Algoritmo reconcile}. \\
			Nel nostro esempio la situazione \`e la seguente:

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{reconciliation_result_example.png}
					\caption{Il risultato del confronto tra \textit{Comparison Tree}}
					\label{fig: Reconciliation result example}
				\end{figure}

			\noindent La politica di gestione dei conflitti pu\`o essere resa pi\`u flessibile tramite l'utilizzo di una interfaccia \texttt{Conflict Solver} e dello \mygls{Strategy pattern}:
				
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{conflict_solver.png}
					\caption{L'interfaccia \texttt{ConflictSolver}}
					\label{fig: Conflict solver}
				\end{figure}
			
			Il contratto di questa interfaccia prevede un metodo
				\begin{center}
					\texttt{Action[] solveConflict(Node, Node)}
				\end{center}
			Il metodo deve scegliere quale dei due nodi mantenere e quale scartare e deve generare il corrispondente \textit{Action Node}.

			
			\subsubsection{Translation}
			\label{Translation}
			A questo punto il sistema la \textit{Action List} che rappresenta i cambiamenti da effettuare per giungere ad un nuovo stato comune. L'obiettivo della fase di \textit{Translation} \`e ottenere una lista sequenziale di operazioni, da eseguire poi su uno o su entrambe le macchine: per ragioni di semplicit\`a consideriamo come basilari le operazioni di \texttt{Download}, \texttt{Upload} e \texttt{Delete}. \\
			La lista di alberi di Azioni \`e costituita da nodi di tre tipi:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Tipo 0}: contiene un solo albero di Azioni di tipo \texttt{Add}, rappresenta del contenuto creato su un terminale che va replicato anche sulla seconda macchina;
				\item \textbf{Tipo 1}: contiene due alberi di Azioni, uno di tipo \texttt{Add} e uno di tipo \texttt{Remove}. Rappresenta una tra le seguenti due casistiche:
				\begin{itemize}
					\item Un cambiamento che va propagato;
					\item Il risultato della risoluzione di un conflitto.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Tipo 2}: contiene due alberi di Azioni di tipo \texttt{Remove} e viene generato quando lo stesso contenuto \`e stato eliminato da entrambe le macchine.
			\end{itemize}
			La traduzione per le Azioni di tipo \texttt{Add} avviene scorrendo l'albero in maniera \textit{breadth-first, top-down}, poich\`e una cartella padre deve essere sempre creata prima dei suoi figli:

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{top_down.png}
					\caption{Ricerca \textit{breadth-first, top-down}}
					\label{fig: Top-down}
				\end{figure}

			\noindent Per Azioni di tipo \texttt{Remove} lo scorrimento avviene in maniera \textit{breadth-first, bottom-up}, a cagione del fatto che i figli devono essere sempre rimossi prima della directory padre:

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{bottom_up.png}
					\caption{Ricerca \textit{breadth-first, bottom-up}}
					\label{fig: Bottom-up}
				\end{figure}
			
			\noindent Si supponga quindi di avere due file system \textit{DM} e \textit{SM} da sincronizzare, associati alle rispettive macchine.La traduzione avviene secondo le seguenti regole:
				\begin{enumerate}
					\item Le Azioni di tipo \texttt{Remove} vengono tradotte con operazioni \texttt{Delete};
					\item Le Azioni di tipo \texttt{Add} corrispondono:
					\begin{itemize}
						\item Ad una operazione di \texttt{Download} se fanno riferimento al file system \textit{SM}: la \textit{Dumb Machine} non possiede il contenuto e deve scaricarlo;
						\item Ad una operazione di \texttt{Upload} se fanno riferimento al file system \textit{DM}: la \textit{Dumb Machine} deve trasferire il contenuto alla SM.
					\end{itemize}
				\end{enumerate}
			Si vedano le figure riportate di seguito per un esempio.  
				
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{download.png}
					\caption{La DM deve scaricare del contenuto}
					\label{fig: Download}
				\end{figure}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{upload.png}
					\caption{La DM deve effettuare l'upload del contenuto}
					\label{fig: Upload}
				\end{figure}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{delete.png}
					\caption{La DM deve eliminare del contenuto}
					\label{fig: Delete}
				\end{figure}
	
			\noindent Una volta ottenuta una lista sequenziale di operazioni la SM le trasmette, una per volta, alla DM, attendendo una conferma od un eventuale messaggio di errore. Se l'esecuzione dell'operazione va a buon fine entrambi i terminali effettuano un aggiornamento del Save State (\textit{Status update}), altrimenti la sessione viene dichiarata fallita. Questo metodo di esecuzione rende la sincronizzazione \textit{incrementale}. 

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{dettaglio_operazioni.png}
					\caption{Dettaglio sull'esecuzione delle operazioni}
					\label{fig: Dettaglio operazioni}
				\end{figure}



	\section{Architettura}
	\label{Architettura}
	Il sistema progettato \`e costituito da un client desktop da installare sul computer dell'utente e da una \textit{componente backend}, da eseguire sui server dell'azienda. La descrizione dell'architettura del software \`e stata quindi separata in due sezioni apposite, al fine di creare una struttura del testo che fosse fluente e coerente da un punto di vista logico. \\
	Le diverse architetture descritte utilizzano l'idea di \textit{package} e sono illustrate utilizzando i corrispondenti diagrammi in UML 2.0: il laureando ha voluto utilizzare questo particolare tipo di rappresentazione poich\`e essa consente un buon livello di astrazione dai problemi e dai dettagli tipici della fase implementativa.

		\subsection{Architettura della Dumb Machine}
		\label{Architettura DM}
		L'architettura relativa alla \textit{DM} comprende un modulo di frontend, che deve permettere all'utente operazioni basilari come l'autenticazione, la gestione della sincronizzazione e delle impostazioni, ed una componente \textit{Business} sottostante, la quale ha il compito di comunicare con il sistema operativo e la \textit{SM}, situata sulla rete. Lo scambio di messaggi tra il \textit{Business package} e queste due piattaforme non avviene direttamente, ma vi \`e una interposizione di due \mygls{abstraction layers} specifici: \textit{Remote} e \textit{Local}.

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{DM/DMArchitecture.png}
					\caption{Architettura della Dumb Machine}
					\label{fig: Architettura DM}
				\end{figure}

			\subsubsection{Frontend package}
			\label{Frontend package}
			Il modulo relativo al frontend rappresenta la parte del software con la quale l'utente viene ad interagire. Esso \`e costituito dalle componenti \textit{Startup} e \textit{Window}, modellate attorno ai concetti descritti in sezione \ref{Visione generale del sistema}, e deve offrire le funzionalit\`a basilari di autenticazione, gestione della sincronizzazione e delle impostazioni. Segue la descrizione dei due package e delle rispettive responsabilit\`a. \\
\mbox{} \\
			\textbf{Startup}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{DM/startup_package.png}
					\caption{Dettaglio del modulo \textit{Startup}}
					\label{fig: Dettaglio startup}
				\end{figure}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
					\textit{Login} & Gestione delle funzionalit\`a di login offerte all'utente & \begin{itemize}
																\item Inserimento email;
																\item Inserimento password;
																\item Annullamento operazione;
																\item Possibilit\`a di mostrare in chiaro la password inserita fino a quel momento ("Mostra Password").
															\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Configuration} & Gestione delle impostazioni di inizializzazione& \begin{itemize}
																\item Possibilit\`a di scegliere cartelle locali per la sincronizzazione;
																\item Possibilit\`a di scegliere cartelle remote per la sincronizzazione;
																\item Possibilit\`a di scegliere una quota disco.
															 \end{itemize} \\
					\hline
					\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{Startup}}
					\label{tab: Responsabilita package Startup} \\
					\end{longtable}
				\end{center}
			
			\textbf{Window}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{DM/window_package.png}
					\caption{Dettaglio del modulo \textit{Window}}
					\label{fig: Dettaglio window}
				\end{figure}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
					\textit{Synchronization} & Gestione delle funzionalit\`a sincronizzazione & \begin{itemize}
																\item Possibilit\`a di iniziare una sessione di sincronizzazione.
															\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Configuration} & Gestione delle impostazioni del sistema & \begin{itemize}
															\item Possibilit\`a di aggiungere o rimuovere cartelle locali per la sincronizzazione;
															\item Possibilit\`a di aggiungere o rimuovere cartelle remote per la sincronizzazione;
															\item Possibilit\`a di modificare la quota disco.
														\end{itemize} \\
					\hline
					\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{Window}}
					\label{tab: Responsabilita package Window} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

			\subsubsection{Business package}
			\label{Business}
			Il modulo \textit{Business} costituisce il \textit{core} del client desktop. Esso riceve gli input immessi dall'utente, salva le informazioni necessarie ed in generale coordina la comunicazione tra sistema operativo e Smart Machine. \`E costituito dai sotto-moduli \textit{Login}, \textit{Configuration} e \textit{Synchronization}: i primi due interagiscono con gli omonimi pacchetti appartenenti al frontend, mentre il terzo si occupa della funzionalit\`a di sincronizzazione e coopera con le astrazioni \textit{Local} e \textit{Remote}. \\
			\mbox{} \\
			\textbf{Synchronization}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{DM/business_synchronization_package.png}
					\caption{Dettaglio del modulo \textit{Synchronization}}
					\label{fig: Dettaglio Synchronization}
				\end{figure}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\
					\hline
					\endhead
					\textit{Controller} & Controllo e gestione delle operazioni legate alla funzionalit\`a di sincronizzazione & \begin{itemize}
																				\item Gestione ad alto livello delle comunicazioni tra \textit{Dumb Machine} e \textit{Smart Machine};
																				\item Ricezione e gestione delle informazioni (operazioni o messaggi d'errore) ricevute dalla SM;
																				\item Gestione ad alto livello delle operazioni eseguite dalla Dumb Machine: segnalazione di eventuali errori e conseguente annullamento della sessione di sincronizzazione.
																			\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Updater} & Gestione della fase di \textit{Update} & \begin{itemize}
														\item Esecuzione della prima fase dell'algoritmo (\textit{Update}).
													\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Status} & Gestione della rappresentazione interna & \begin{itemize}
														\item Rappresentazione dello stato interno;
														\item Interfaccia per operazioni di lettura/scrittura ad alto livello sullo stato.
													\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Operation handler} & Gestione delle operazioni ricevute dalla SM & \begin{itemize}
																\item Ricezione di una operazione dalla SM ed interpretazione della stessa;
																\item Comunicazione dell'operazione sul file system al modulo \textit{Executor};
																\item Comunicazione dell'operazione dallo stato al modulo \textit{Status Updater};
																\item Gestione degli errori ove possibile;
																\item Trasmissione del risultato dell'operazione al modulo \textit{Controller}.
															\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Status Updater} & Gestione delle operazioni di scrittura sullo stato interno & \begin{itemize}
																	\item Garanzia di modifiche corrette allo stato interno.
																\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Executor} & Esecuzione delle operazioni sul file system & \begin{itemize}
															\item Garanzia di modifiche corrette al file system e della comunicazione trasparente al modulo \textit{Operation Handler} di eventuali errori riscontrati;
															\item Controllo della quota disco disponibile prima di ogni trasferimento.
														\end{itemize} \\
					\hline
					\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{Synchronization}}
					\label{tab: Responsabilita package Synchronization} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

			\subsubsection{Local package}
			\label{DM Local}
			Il modulo \textit{Local} rappresenta l'astrazione del sistema operativo utilizzata dall'applicati\-vo. Il principale compito di questa componente \`e comunicare con il file system: esso deve offrire API per la lettura e scrittura del contenuto presente e deve salvare le informazioni necessarie al funzionamento del sistema. \\
			\mbox{} \\
			\textbf{\mygls{I/O}}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{DM/local_io_package.png}
					\caption{Dettaglio del modulo \textit{I/O}}
					\label{fig: Dettaglio local IO}
				\end{figure}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
					\textit{Operations} & Astrazione delle operazioni sul file system & \begin{itemize}
															\item Possibilit\`a di ottenere la lista dei file in una determinata cartella locale: operazione \texttt{List};
															\item Possibilit\`a di creare del contenuto locale: operazione \texttt{Create};
															\item Possibilit\`a di rimuovere del contenuto locale: operazione \texttt{Remove}.
														\end{itemize} \\
					\hline
					\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{I/O}}
					\label{tab: Responsabilita package local I/O} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

			\noindent\textbf{Software Data}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{DM/local_software_data_package.png}
					\caption{Dettaglio del modulo \textit{Software Data}}
					\label{fig: Dettaglio local software data}
				\end{figure}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
					% ---------------------------------------------------------------------------- 
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\
					\hline
					\endhead
					% ----------------------------------------------------------------------------
					\textit{Login} & Gestione delle informazioni di login & \begin{itemize}
													\item Salvataggio sicuro\footnote{Per effettuare un \textit{Salvataggio sicuro} \`e possibile utilizzare le API apposite messe a disposizione da tutti i maggiori sistemi operativi} delle credenziali di autenticazione;
													\item Salvataggio sicuro del \mygls{token} di autenticazione;
													\item Gestione delle operazioni di lettura/scrittura su credenziali e token.
												\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Status} & Gestione della persistenza dello stato interno & \begin{itemize}
															\item Memorizzazione del \textit{Save State} su disco;
															\item Gestione delle operazioni di lettura/scrittura a basso livello sullo stato.
														\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Configuration} & Memorizzazione e gestione della configurazione del sistema & \begin{itemize}
																	\item Memorizzazione dell'informazione relativa alla quota disco selezionata;
																	\item Memorizzazione della lista dei path relativi alle cartelle sincronizzate;
																	\item Gestione delle operazioni di lettura/scrittura a basso livello sui dati sopra citati.
																\end{itemize} \\
					\hline
					\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{Software Data}}
					\label{tab: Responsabilita package local Software Data} \\
					\end{longtable}
				\end{center}

			\subsubsection{Remote package}
			\label{DM Remote}
			Il package \textit{Remote} ha il compito di interporsi tra la Dumb Machine e la Smart Machine e di gestire ogni comunicazione che avviene tra le due componenti software, anche e soprattutto per quanto riguarda la funzionalit\`a di sincronizzazione (componente \textit{Synchronization}). Segue l'illustrazione dei sotto-moduli di cui il pacchetto \`e composto. \\
			\mbox{} \\
			
			\textbf{I/O}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{DM/remote_io_package.png}
					\caption{Dettaglio del modulo \textit{I/O}}
					\label{fig: Dettaglio remote IO}
				\end{figure}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
					% ---------------------------------------------------------------------------- 
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\
					\hline
					\endhead
					% ----------------------------------------------------------------------------
					\textit{Operazioni} & Astrazione delle operazioni relative alla trasmissione di dati & \begin{itemize}
																	\item Possibilit\`a di ottenere una lista dei file contenuti in una cartella remota: operazione \texttt{List};
																	\item Possibilit\`a di effettuare il \texttt{Download} di contenuto;
																	\item Possibilit\`a di effettuare l'\texttt{Upload} di contenuto.
																\end{itemize} \\
					\hline
					\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{I/O}}
					\label{tab: Responsabilita package remote IO} \\
					\end{longtable}
				\end{center}
			
			
			\textbf{Software Data}

				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[keepaspectratio]{DM/remote_software_data_package.png}
					\caption{Dettaglio del modulo \textit{Software Data}}
					\label{fig: Dettaglio remote Software Data}
				\end{figure}

				\begin{center}
					\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
					% ---------------------------------------------------------------------------- 
					\endfirsthead
					\hline
					\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
					\hline
					\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\
					\hline
					\endhead
					% ----------------------------------------------------------------------------
					\textit{Login} & Gestione delle comunicazioni relative alla funzionalit\`a di login & \begin{itemize}
																	\item Trasmissione sicura delle credenziali d'accesso.
																\end{itemize} \\ \hline
					\textit{Configuration} & Gestione delle comunicazioni relative alle impostazioni del sistema & \begin{itemize}
																		\item Trasmissione della lista dei path relative alle cartelle sincronizzate.
																	\end{itemize} \\
					\hline
					\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{I/O}}
					\label{tab: Responsabilita package remote IO} \\
					\end{longtable}
				\end{center}


	\subsection{Architettura della Smart Machine}
	\label{Architettura SM}
	Il software da eseguire sui server aziendali \`e caratterizzato dall'architettura mostrata in figura \ref{fig: Architettura SM}.
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
				\includegraphics[height=8cm, width=10cm, keepaspectratio]{SMArchitecture.png}
			\caption{Architettura della Smart Machine}
			\label{fig: Architettura SM}
		\end{figure}

	\noindent Essa \`e costituita da due sotto-moduli: \textit{Configuration}, il cui compito \`e memorizzare e gestire le impostazioni relative al sistema, e \textit{Synchronization}, la vera parte centrale che deve gestire, controllare ed eseguire l'intero algoritmo di sincronizzazione. Diversamente da quanto fatto per la \textit{Dumb Machine}, non sono previste astrazioni per il sistema sottostante e/o per il client con il quale si intrattiene la comunicazione, in quanto \`e possibile controllare entrambi ed uniformare il processo di trasmissione dei dati in entrambi gli ambienti, adattandolo alle proprie necessit\`a ed esigenze. \\
	Viene qui riportata e dettagliata la struttura del package \textit{Synchronization}.

	\clearpage

		\subsubsection{Synchronization package}
		\label{SM synchronization}
		
			\begin{figure}[H]
				\centering
					\includegraphics[height=15cm, width=\linewidth, keepaspectratio]{backend_synchronization_package.png}
				\caption{Dettaglio del package \textit{Synchronization}}
				\label{fig: Dettaglio package synchronization}
			\end{figure}

		
			\begin{center}
				\begin{longtable}{ | P{3cm} | p{3cm} | P{7cm} | }
				\hline
				\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\ \hline
				% ---------------------------------------------------------------------------- 
				\endfirsthead
				\hline
				\multicolumn{3}{| c |}{\textit{Tabella continuata dalla pagina precedente}} \\
				\hline
				\textbf{Nome} & \textbf{Compito} & \textbf{Responsabilit\`a} \\
				\hline
				\endhead
				% ----------------------------------------------------------------------------
				\textit{Controller} & Gestione e controllo della funzionalit\`a di sincronizzazione & \begin{itemize}
																\item Coordinazione della "\mygls{pipeline}" relativa all'algoritmo di sincronizzazione;
																\item Salvataggio della lista di operazioni generata al termine della fase di \textit{Translation};
																\item Gestione degli errori: ripristino dello stato precedente ed eventuale comunicazione di errore alla DM. 
															\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Status} & Gestione della rappresentazione interna & \begin{itemize}
													\item Rappresentazione dello stato interno;
													\item Interfaccia per operazioni di lettura/scrittura ad alto livello sullo stato.
												\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Actions} & Astrazione delle operazioni permesse dal file system & \begin{itemize}
															\item Interfaccia per la rappresentazione delle Azioni e la loro gestione: interfacce \texttt{Action}, \texttt{ActionList}, \texttt{ActionNode}.
														\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Updater} & Gestione della fase di \textit{Update} & \begin{itemize}
													\item Esecuzione della fase di Update.
												\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Reconciler} & Gestione della fase di \textit{Reconciliation} & \begin{itemize}
														\item Esecuzione della fase di Reconciliation.
													\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Translator} & Gestione della fase di \textit{Translation} & \begin{itemize}
														\item Esecuzione della fase di Translation.
													\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Operation handler} & Gestione della lista di operazioni generata dopo la fase di Translation & \begin{itemize}
																		\item Interpretazione della lista di operazioni generata dall'algoritmo;
																		\item Comunicazione dell'operazione alla Dumb Machine;
																		\item Gestione della risposta e degli eventuali errori comunicati.
																	\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Status Updater} & Gestione delle operazioni di scrittura sullo stato interno & \begin{itemize}
																\item Garanzia di modifiche corrette allo stato interno.
															\end{itemize} \\ \hline
				\textit{Executor} & Esecuzione delle operazioni sul file system & \begin{itemize}
														\item Garanzia di modifiche corrette al file system e della comunicazione trasparente al modulo \textit{Operation Handler} di eventuali errori riscontrati;
														\item Controllo della quota disco disponibile prima di ogni trasferimento.
													\end{itemize} \\
				\hline
				\caption{Descrizione e responsabilit\`a dei sotto-moduli appartenenti al package \textit{Synchronization}}
				\label{tab: Responsabilita package SM synchronization} \\
				\end{longtable}
			\end{center}
